\documentclass[letter paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}
\usepackage[top= 2cm, bottom= 2cm, left= 2cm, rigth= 2cm]{geometry}
\title{\textbf{RED DE COMPUTADORAS}}
\author{Alvarado Ramirez Oscar\\Aymachoque Aymachoque Luis Jairo\\Basadre Perez Christian Raúl\\Chambi Talaverano Marcelo Jaime}
\date{9 de septiembre de 2019}

\begin{document}
\maketitle
\begin{description}
\Large
\item[\textbf{\textit{Capitulo 1 : Red de computadoras e Internet}}]
\end{description}
\begin{description}
\large
\item[\textbf{\textit{\underline{1.1 ¿Qué es Internet?}}}]
\end{description}
El Internet puede definirse de dos maneras. La primera es describiendo las componentes que forman el Internet. La segunda es describiéndola como una infraestructura de red.\\\\
\textbf{\textit{\underline{1.1.1 Descripción de sus componentes}}} \\\\
Hace un tiempo Internet era definido como una red de computadoras, sin embargo; en la actualidad no solo son las computadoras las que se encuentran conectadas a Internet. Ahora hay una variedad de dispositivos conectados a esta gran red, por lo tanto; sería incorrecto seguir definiendo a Internet como una “red de computadoras”.\\\\
Todos estos dispositivos son llamados “host” o “sistemas terminales” los cuales se interconectan mediante una red de enlaces de comunicaciones y dispositivos de conmutación de paquetes.\\\\
Cuando un sistema terminal tiene que enviar datos a otro sistema terminal segmenta los datos y los envía por la red al sistema terminal receptor donde se vuelven a ensamblar para obtener los datos originales.\\\\
Los conmutadores reciben y reenvían el paquete a su destino final. Los dos tipos más utilizados en internet son los routers y los switches.\\\\
La secuencia de enlaces de comunicaciones y conmutadores que recorre un paquete desde su emisión hasta su recepción se le llama “ruta”.\\\\
\textbf{\textit{\underline{Ejemplo:}}} Una empresa quiere llevar una carga de productos desde la fábrica a un almacén y para ello emplean camiones que lleven una cantidad específica de esta carga hasta el almacén. Los camiones tomaran diversas vías de transito para llegar a su destino, una vez que toda la carga llegue al almacén se descarga y se apila toda la carga junta.Como se muestra en la "Figura 1".\\\\
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{"imagenes"/Tabla.jpg}
   \caption{}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Los sistemas terminales acceden a internet a través de los ISP (proveedores del servicio de internet). Los ISP son en sí una red de conmutadores de paquetes y enlaces de comunicaciones\\\\
Los sistemas terminales, los conmutadores de paquetes y otros dispositivos de Internet ejecutan protocolos que controlan el envío y la recepción de la información. El protocolo TCP y el protocolo IP son dos de los protocolos más importantes de internet.\\\\
\textbf{\textit{\underline{1.1.2 Descripción de los servicios}}}\\\\
También podemos describir Internet como una infraestructura que proporciona servicios a las aplicaciones. Se dice que las aplicaciones son aplicaciones distribuidas, porque implican a varios sistemas terminales que intercambian datos entre sí.\\\\
Es importante decir que las aplicaciones se ejecutan en los sistemas terminales y no en los conmutadores, aunque estos últimos facilitan el intercambio de datos.\\\\
\textbf{\underline{Descripción de una aplicación}}\\\\
Dado que las aplicaciones se ejecutan en sistemas terminales tendremos que escribir programas software que se ejecuten en dichos sistemas, por ejemplo: Java, C o Python.\\\\
Dado que estamos desarrollando una aplicación distribuida, los programas que se ejecuten en los distintos sistemas terminales tendrán que enviarse datos entre sí. Y esto nos lleva a describir internet como una plataforma de aplicaciones.\\\\
\textbf{\underline{¿Cómo una aplicación que se ejecuta en un sistema terminal instruye a Internet para}}\\
\textbf\underline{entregar datos a otro programa que se ejecuta en otro sistema terminal?}\\\\
Los sistemas terminales conectados a Internet proporcionan una API (interfaz de programación de aplicaciones) que especifica como un programa que se ejecuta en un sistema terminal le pide a la infraestructura de Internet que proporcione datos a un programa que se ejecuta en otro sistema terminal.\\\\
La  API tiene un conjunto de reglas que debe cumplir el programa  que transmite los datos para que Internet pueda entregar esos datos al programa de destino.\\\\
\textbf{\textit{\underline{1.1.3 ¿Qué es un protocolo?}}}\\\\
Conjunto de pasos a seguir en un orden determinado para una adecuada comunicación, ya sea entre humanos o computadoras.\\\\
\textbf{\textit{\underline{Ejemplo:}}}\\\\
\textbf{\underline{Protocolo humano:}}\\\\
Pongamos en el caso de que una persona quiera saber qué hora es, así que para averiguarlo primero debe saludar con un “Hola” a cualquier otra persona, luego esta le responde con un “Hola” y esta respuesta nos da paso a poder preguntar la hora y recibir posteriormente la respuesta correspondiente, que como podemos ver en el "Figura 2" seria “2:00”.\\
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{imagenes/Imagen 1.jpg}
    \caption{}
    \label{fig:galaxy}
\end{figure}
Este conjunto de mensajes y respuesta componen el protocolo humano\\\\
\textbf{\underline{Protocolo de redes}}\\\\
Primero hay que dejar en claro que cualquier actividad en Internet que se de entre 2 o más entidades remotas está gobernada por protocolos
Estos son similares al protocolo humano ya que en vez de enviarse mensajes y respuestas entre humanos, son entre sistemas terminales.
En la "figura 3" se puede ver un ejemplo de protocolo de redes.\\\\
\textit{\underline{Un protocolo define el formato y el orden de los mensajes intercambiados entre dos o más}}\\
\textit{\underline{que se comunican, así como las acciones tomadas en la transmisión y/o la recepción de}}\\
\textit{\underline{un mensaje u otro suceso.}}\\\\
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{imagenes/Imagen 2.jpg}
    \caption{}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\large
\textbf{\textit{\underline{1.2 La frontera de la red}}}\\\\
\normalsize
Comenzaremos la sección en la frontera de una red y nos fijaremos en los componentes con los que estamos más familiarizados, es decir; computadores, teléfonos móviles y otros dispositivos y terminaremos en el núcleo en el que examinaremos los procesos de conmutación y enrutamiento.\\
Las computadoras y resto de dispositivos conectados a Internet en la jerga de las redes informáticas, se les denomina “sistemas terminales” o también “host”\\\\
\underline{Los hosts se clasifican en dos categorias}
\begin{itemize}
    \item Clientes
    \item Servidores\\
\end{itemize}    
Los “clientes” suelen ser las computadores de escritorio y portátiles; en cambio, los “servidores” son equipos más potentes que almacenan y distribuyen información.\\\\
\textbf{\textit{\underline{1.2.1 Programas cliente y servidor}}}\\\\
Un programa cliente es un programa que se ejecuta en un sistema terminal que solicita y recibe un servicio de un programa servidor que se ejecuta en otro sistema terminal\\\\
El programa cliente y el programa servidor interactúan enviándose entre sí mensajes a través de Internet. En este nivel los routers, enlaces y demás componentes transfieren mensajes entre los componentes distribuidos entre los que se establece la comunicación. Observaremos un ejemplo en la "figura 1.3" .\\\\
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{imagenes/Imagen 3.jpg}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{Imagen 4.jpg}
    \label{fig:galaxy}
\end{figure}
No en todas las aplicaciones interactúan los programas clientes con los programas servidores, pues cada vez más aplicaciones son aplicaciones entre programas iguales (Peer-to- peer), en las que los sistemas terminales interactúan y ejecutan programas que realizan tanto funciones de cliente como de servidores.\\
Por ejemplo cuando un programa en un sistema terminal solicita un archivo a otro, actúa como cliente; en cambio, si este programa envía un archivo a otro sistema terminal, actúa como servidor.\\\\
\textbf{\textit{\underline{1.2.2 Redes de acceso}}}\\\\
Veremos las redes de acceso, los enlaces físicos que conectan un sistema terminal con el primer router (“router de frontera”) de una ruta entre un sistema terminal y cualquier otro sistema terminal, además veremos las tecnologías más comunes de las redes de acceso.\\\\
Muchas de estas tecnologías emplean parte de la infraestructura de la telefonía, la cual es proporcionada por la compañía de telefonía local. Cada residencia dispone de un enlace directo a un switch de la compañía que se conecta a la central telefónica más próxima.\\\\
\textbf{\underline{Acceso telefónico}}\\\\
Actualmente muchos usuarios todavía tienen que acceder a internet mediante una conexión de acceso telefónico. Se utiliza el término “acceso telefónico” porque el dispositivo del usuario realmente establece una conexión telefónica tradicional con su ISP\\\\
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{imagenes/Imagen 5.jpg}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Como se muestra en la "Figura 1.5" , el PC está conectado a un módem de acceso telefónico, que a su vez está conectado a la línea telefónica analógica del domicilio.\\\\
El módem convierte la salida digital del PC en una señal analógica apropiada para ser transmitida a través de la línea telefónica analógica. En el otro extremo de la conexión, un módem del ISP convierte la señal analógica que recibe en una señal digital que será la señale entrada para el router del ISP.\\\\
\underline{El acceso telefónico a Internet presenta dos inconvenientes importantes:}\\
\begin{itemize}
    \item El primero es que es extremadamente lento, proporcionando una velocidad máxima de 56 kbps.A esta velocidad la descarga de una canción que dura 3 minutos puede durar 8 minutos y si intentamos descargar una película de un 1 Gbyte puede tardarse días.
    \item El segundo, un módem de acceso telefónico ocupa la línea telefónica del usuario, así que mientras que un miembro de la familia utiliza el módem de acceso telefónico para navegar por la Web, el resto de la familia no puede recibir ni hacer llamadas telefónicas a través de esa linea
\end{itemize}
\textbf{\underline{DSL}}\\\\
Hoy en día, los dos tipos de acceso residencial de banda ancha predominantes son las líneas DSL (Digital Subscriber Line, Línea de abonado digital) y el cable.\\\\
Por regla general, los domicilios particulares contratan el servicio DSL de acceso a Internet con la misma empresa que le proporciona el acceso telefónico local. Por tanto, cuando se utiliza el acceso mediante DSL, la compañía telefónica del cliente también actúa como ISP.\\\\
Como se muestra en la "Figura 1.6" , cada módem DSL de un cliente utiliza la línea telefónica existente para intercambiar datos con un multiplexor de acceso DSL(DSLAM). La línea telefónica transporta simultáneamente los datos y las señales telefónicas, las cuales se codifican a frecuencias distintas.\\\\
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{imagenes/Imagen 6.jpg}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Este método hace que un único enlace DSL se comporte como tres enlaces separados, de manera que una llamada de teléfono y una conexión a Internet pueden compartir el enlace DSL a un mismo tiempo\\
\begin{itemize}
    \item En el lado del cliente, las señales que llegan al domicilio son separadas como señales de datos y telefónicas mediante un circuito separador (splitter ) que reenvía la señal de datos al módem DSL
    \item En el lado de la compañía telefónica, en la central, el multiplexor DSLAM separa las señales de datos y de telefonía y envía los datos a Internet\\
\end{itemize}
\underline{DSL presenta dos ventajas principales en comparación con el método de acceso telefónico:}\\
\underline{a Internet}\\\\
I) Puede transmitir y recibir datos a velocidades mucho más altas
\begin{itemize}
    \item Velocidad de descargar entre 1 a 2 Mbps
    \item Velocidad de cargar entre 128Kbps a 1 Mbps
\end{itemize}
II) Los usuarios pueden hablar por teléfono y acceder a Internet simultáneamente\\\\
\textbf{\underline{Cable}}\\\\
El acceso por cable a internet utiliza la infraestructura de la televisión por cable. En un sistema de televisión por cable el terminal de cabecera de cable difunde los canales de televisión a través de una red de distribución de cable coaxial hasta los domicilios.\\\\
Como se ilustra en la "Figura 1.7" , la fibra óptica conecta el terminal de cabecera del cable a una serie de nodos de área situados en el vecindario, a partir de los cuales se utiliza el cable coaxial para llegar a todos los domicilios.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{imagen 7.jpg}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}\\\\
Puesto que en este sistema se emplea tanto cable coaxial como fibra, a menudo se denomina sistema HFC (Hybrid Fiber Coax, Híbrido de fibra y coaxial),  requiere el uso de módems especiales denominados módems por cable. Los módems por cable dividen la red HFC en dos canales: un canal de descarga y un canal de carga.\\\\
Una característica importante del acceso a Internet por cable es que se trata de un medio de difusión compartido, es decir:\\\\
Cada uno de los paquetes enviados por el terminal de cabecera se descargan a través de cada enlace hasta cada vivienda y los paquetes enviados desde las viviendas viajan a través del canal de carga hasta el terminal de cabecera.Veremos un cuadro comparativo en la "Figura 4"\\\\
\underline{Nota:}
Si hay muchos usuarios navegando en Internet, la velocidad de descargar disminuirá; y si hay pocos, aumentará.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{imagen 8.jpg}
   \caption{}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}\\\\
\textbf{\underline{Tecnología FTTH (Fiber-To-The-Home, Fibra hasta el hogar)}}\\\\
La fibra óptica puede ofrecer velocidades de transmisión más altas que el cable.\\\\
Existen varias tecnologías que compiten por la distribución a través de fibra óptica desde las centrales a los hogares. La red de distribución óptica más simple se denomina fibra directa, en la que existe una fibra que sale de la central hasta cada domicilio.\\\\
Este tipo de distribución puede proporcionar un ancho de banda grande, dado que cada cliente dispone de su propia fibra dedicada todo el camino hasta la central. Sin embargo, lo más habitual es que cada fibra saliente de la central sea compartida por muchas viviendas y ésta no se divida en fibras individuales específicas hasta llegar a un punto muy próximo a las viviendas. \\\\
Hay disponibles dos arquitecturas de distribución de fibra óptica que llevan a cabo esta separación: las redes ópticas activas (AON, Active Optical Network) y las redes ópticas pasivas (PON, Passive Optical Network).\\\\
La Figura "1.8" muestra el uso de la tecnología FTTH utilizando la arquitectura de distribución PON\\
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{imagen 9.jpg}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}\\\\
Cada vivienda dispone de una terminación de red óptica, que se conecta a un distribuidor del vecindario mediante un cable de fibra óptica dedicado.\\\\
El distribuidor combina una cierta cantidad de viviendas en un único cable de fibra óptica compartido, que se conecta a una terminación de línea óptica de la central de la compañía telefónica.\\\\
Además del acceso a Internet, la fibra óptica permite proporcionar servicios de televisión y el servicio de telefonía tradicional.\\\\
\textbf{\underline{Ethernet}}\\\\
En los campus universitarios y corporativos, normalmente se utiliza una red de área local (LAN, Local Area Network) para conectar un sistema terminal al router de frontera. Ethernet es con mucho la tecnología de acceso predominante en las redes corporativas y universitarias.\\\\
Con acceso Ethernet, normalmente los usuarios disponen de velocidades de acceso de 100 Mbps, y los servidores pueden alcanzar velocidades de 1 Gbps o incluso 10 Gbps.\\\\
Como se ilustra en la "Figura 1.9" , los usuarios de Ethernet utilizan cable de cobre de par trenzado para conectarse a un switch Ethernet.\\\\
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{imagen 10.jpg}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\textbf{\underline{WIFI}}\\\\
Cada vez es más habitual que los usuarios accedan a Internet a través de conexiones inalámbricas, bien a través de una computadora portátil o mediante un dispositivo móvil\\\\
Actualmente, existen dos tipos de acceso inalámbrico a Internet. En una LAN inalámbrica,  los usuarios inalámbricos transmiten paquetes a (y reciben paquetes de) un punto de acceso, el cual a su vez está conectado a la red Internet cableada.\\\\
En las redes inalámbricas de área extensa, los paquetes se transmiten a una estación base a través de la misma infraestructura inalámbrica utilizada por la telefonía móvil. En este caso, el proveedor de la red móvil gestiona la estación base\\\\
Actualmente, el acceso mediante LAN inalámbrica basada en la tecnología WiFi, podemos encontrarlo por todas partes.\\\\
La mayor parte de las universidades han instalado estaciones base por sus campus, lo que permite a los estudiantes enviar y recibir mensajes de correo electrónico o navegar por la Web estando en cualquier lugar del campus.\\\\
La ” Figura 1.10” muestra un esquema de una red doméstica típica.\\\\
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{imagen 11.jpg}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\textbf{\underline{Acceso inalámbrico de área extensa}}\\\\
Los usuarios itinerantes de Internet utilizan la infraestructura de la telefonía móvil para acceder a estaciones base que están separadas entre sí unas decenas de kilómetros.\\\\
Las empresas de telecomunicaciones han hecho grandes inversiones en lo que se conoce como redes inalámbricas de tercera generación (3G), que proporcionan acceso inalámbrico a Internet mediante una red de área extensa de conmutación de paquetes\\\\
Actualmente, millones de usuarios emplean estas redes para leer y enviar mensajes de correo electrónico, navegar por la Web y descargar música mientras se desplazan de un lugar a otro\\\\
\textbf{\underline{WiMAX}}\\\\
WiMAX opera independientemente de la red de telefonía móvil y promete velocidades comprendidas entre 5 y 10 Mbps o superiores para distancias de decenas de kilómetros.\\\\
\newpage 
\Large
\textbf{\textit{Capitulo 6: Redes inalambricas y moviles}}\\\\\\
\large
\textbf{\textit{\underline{6.1 Enlaces inalámbricos y características de red}}}\\\\
\normalsize
Diferencias entre un enlace por cable o un enlace inalámbrico\\
. La disminución de intensidad de señal -. Debido a que la radiación electromagnética disminuye a medida que pasa a través de algo sólido. \\
.La interferencia de otras fuentes-. Fuentes de radio que transmiten en la misma banda de frecuencia interfieren entre sí. \\
. Propagación por trayectos múltiples-. Se produce cuando las porciones de la onda electromagnética se refleja en los objetos y el suelo, tomar caminos de longitudes diferentes entre un emisor y el receptor resulta en la difuminación de la señal recibida en el receptor. \\
Habiendo examinado los deterioros que pueden ocurrir en un canal inalámbrico, nos centraremos en el host que recibe la señal inalámbrica. Este host recibe una señal electromagnética que es una combinación de una forma degradada de la señal original transmitida por el emisor y el ruido de fondo en el entorno. La relación señal / ruido (SNR) es una medida relativa de la intensidad de la señal recibida (es decir, la información que se transmite) y este ruido. La SNR generalmente se mide en unidades de decibelios (dB). La SNR, medida en dB, es veinte veces la relación del logaritmo de base 10 de la amplitud de la señal recibida a la amplitud del ruido. \\\\
\textbf{\textit{\underline{6.1.1 CDMA}}}\\\\
Cuando los hosts se comunican a través de un medio compartido, se necesita un protocolo para que las señales enviadas por múltiples remitentes no interfieran en los receptores. El acceso múltiple por división de código (CDMA) pertenece a la familia de protocolos de partición de canales. Es frecuente en LAN inalámbrica y tecnologías celulares. En un protocolo CDMA, cada bit que se envía se codifica multiplicando el bit por una señal que cambia a una velocidad mucho más rápida que la secuencia original de bits de datos.\\
En la práctica, deben abordarse una serie de cuestiones difíciles. Primero, para que los receptores CDMA puedan extraer la señal de un remitente en particular, los códigos CDMA deben elegirse cuidadosamente. En segundo lugar se ha asume que las intensidades de señal recibidas de varios remitentes son lo mismo y en realidad esto puede ser difícil de lograr.\\\\
\large
\textbf{\textit{\underline{6.2 WiFi: LAN inalámbricas 802.11}}}\\\\
\normalsize
Las redes LAN inalámbricas son ahora una de las tecnologías de redes de acceso más importantes en Internet en la actualidad. Aunque muchas tecnologías y estándares para LAN inalámbricas se desarrollaron en la década de 1990, una clase particular de estándares ha surgido claramente como el ganador: la LAN inalámbrica IEEE 802.11, también conocida como WiFi. Existen varios estándares 802.11 para la tecnología LAN inalámbrica, incluidos 802.11b, 802.11a y 802.11g \\
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.3\textwidth]{imagenes/imagen (2).png}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Los tres estándares 802.11 comparten muchas características. Todos usan el mismo protocolo de acceso medio, CSMA / CA. Los tres también usan la misma estructura de marco para sus marcos de capa de enlace. Los tres estándares tienen la capacidad de reducir su velocidad de transmisión para alcanzar distancias mayores. Y los tres estándares permiten tanto el "modo de infraestructura" como el "modo ad hoc"\\
\textbf{\textit{\underline{6.2.1 La arquitectura 802.11}}}\\\\
El bloque de construcción fundamental de la arquitectura 802.11 es el conjunto de servicios básicos (BSS). Un BSS contiene una o más estaciones inalámbricas y una estación base central, conocida como punto de acceso (AP) en lenguaje 802.11. En una red doméstica típica, hay un AP y un enrutador que conecta el BSS a Internet. Al igual que con los dispositivos Ethernet, cada estación inalámbrica 802.11 tiene una dirección MAC de 6 bytes que se almacena en el firmware del adaptador de la estación
Las LAN inalámbricas que implementan AP a menudo se denominan LAN inalámbricas de infraestructura, siendo la "infraestructura" los AP junto con la infraestructura Ethernet cableada que interconecta los AP y un enrutador\\\\
\textbf{\textit{\underline{6.2.2 Canales y asociación}}}\\\\
En 802.11, cada estación inalámbrica necesita asociarse con un AP antes de poder enviar o recibir datos de la capa de red. Cuando un administrador de red instala un AP, el administrador asigna un Identificador de conjunto de servicios (SSID)  al punto de acceso. El administrador debe asignar un número de canal al AP. Se debe tener en cuenta que 802.11 opera en el rango de frecuencia de 2.4 GHz a 2.485 GHz. Dentro de esta banda de 85 MHz, 802.11 define 11 canales parcialmente superpuestos. Dos canales no se superponen si y solo si están separados por cuatro o más canales. En particular, el conjunto de canales 1, 6 y 11 es el único conjunto de tres canales no superpuestos. Esto significa que un administrador podría crear una LAN inalámbrica con una velocidad de transmisión máxima agregada de 33 Mbps instalando tres AP 802.11b en la misma ubicación física, asignando los canales 1, 6 y 11 a los AP e interconectando cada uno de los AP con un interruptor. \\\\
\textbf{\textit{\underline{6.2.3 El protocolo MAC 802.11}}}\\\\
Una vez que una estación inalámbrica está asociada con un AP, puede comenzar a enviar y recibir tramas de datos hacia y desde el punto de acceso. Pero debido a que varias estaciones pueden querer transmitir tramas de datos al mismo tiempo a través del mismo canal, se necesita un protocolo de acceso múltiple para coordinar las transmisiones. Los diseñadores de 802.11 eligieron un protocolo de acceso aleatorio para LAN inalámbricas 802.11. Este protocolo de acceso aleatorio se denomina CSMA con prevención de colisiones, o más sucintamente como CSMA / CA. Al igual que con el CSMA / CD de Ethernet, el "CSMA" en CSMA / CA significa "acceso múltiple de detección de portadora", lo que significa que cada estación detecta el canal antes de transmitir y se abstiene de transmitir cuando el canal se siente ocupado. Aunque tanto Ethernet como 802.11 utilizan acceso aleatorio con detección de portadora, los dos protocolos MAC tienen diferencias importantes. \\
Primero, en lugar de usar la detección de colisión, 802.11 usa técnicas de prevención de colisión. En segundo lugar, debido a las tasas de error de bits relativamente altas de los canales inalámbricos, 802.11 utiliza un esquema de reconocimiento / retransmisión de capa de enlace (ARQ). Con el algoritmo de detección de colisión de Ethernet, una estación de Ethernet escucha el canal mientras transmite. Si, mientras transmite, detecta que otra estación también está transmitiendo, detiene su transmisión e intenta transmitir nuevamente después de esperar un período de tiempo pequeño. A diferencia del protocolo Ethernet 802.3, el protocolo MAC 802.11 no implementa la detección de colisión ya que la capacidad de detectar colisiones requiere la capacidad de enviar y recibir al mismo tiempo. Debido a que la intensidad de la señal recibida es típicamente muy pequeña en comparación con la intensidad de la señal transmitida en el adaptador 802.11. Incluso si el adaptador pudiera transmitir y escuchar al mismo tiempo el adaptador aún no podría detectar todas las colisiones, debido al problema del terminal oculto y al desvanecimiento\\\\
\textbf{\textit{\underline{6.2.4 La trama IEEE 802.11}}}\\\\
Aunque la trama 802.11 comparte muchas similitudes con una trama Ethernet, también contiene varios campos que son específicos para su uso para enlaces inalámbricos. Los números sobre cada uno de los campos en el marco representan las longitudes de los campos en bytes; Los números sobre cada uno de los subcampos en el campo de control de trama representan las longitudes de los subcampos en bits. \\\\
\textbf{\textit{\underline{6.2.5 Campos de carga útil y CRC}}}\\\\
En la trama se encuentra la carga útil, que generalmente consiste en un datagrama IP o un paquete ARP. Aunque se permite que el campo sea tan largo como 2,312 bytes, generalmente es menor de 1,500 bytes, que contiene un datagrama IP o un paquete ARP. Al igual que con una trama Ethernet, una trama 802.11 incluye una verificación de redundancia cíclica de 32 bits para que el receptor pueda detectar errores de bit en la trama recibida. \\\\
\textbf{\textit{\underline{6.2.6 Características avanzadas en 802.11}}}\\\\
\textbf{Adaptación de velocidad 802.11}\\\\
Algunas implementaciones 802.11 tienen una capacidad de adaptación de velocidad que selecciona de forma adaptativa la técnica de modulación de capa física subyacente para usar en función de las características del canal actual o reciente. Si un nodo envía dos tramas seguidas sin recibir un acuse de recibo, la velocidad de transmisión vuelve a la siguiente velocidad más baja. Si se reconocen 10 cuadros seguidos, o si un temporizador que rastrea el tiempo desde que expira el último retroceso, la velocidad de transmisión aumenta a la siguiente velocidad más alta. Este mecanismo de adaptación de velocidad comparte la misma filosofía de "sondeo" que el mecanismo de control de congestión de TCP: cuando las condiciones son buenas, la velocidad de transmisión aumenta hasta que, la velocidad de transmisión se reduce. \\\\
\textbf{Administración de energía}\\\\
El estándar 802.11 proporciona capacidades de gestión de energía que permiten a los nodos 802.11 reducir al mínimo la cantidad de tiempo que sus funciones de detección, transmisión, y recepción  y otros circuitos necesitan estar encendidos. La gerencia opera de la siguiente manera. Un nodo es capaz de alternar explícitamente entre los estados de sueño y vigilia e indicar al punto de acceso que se irá a dormir configurando el bit de administración de energía en el encabezado de una trama 802.11 a 1. El temporizador en el nodo se configura para activar el nodo justo antes de que el AP esté programado para envíar su marco de baliza. Dado que el AP sabe por el bit de transmisión de potencia establecido que el nodo se va a dormir, él sabe que no debe enviar ninguna trama a ese nodo, y almacenará en el búfer cualquier trama destinada al host inactivo para una transmisión posterior. \\\\
\textbf{\textit{\underline{6.2.7 Redes de área personal: Bluetooth y Zigbee}}}\\\\
\textbf{Bluetooth}\\\\
Es esencialmente una tecnología de "reemplazo de cable" de baja potencia, corto alcance y baja velocidad para interconectar computadoras portátiles, dispositivos periféricos, teléfonos celulares y teléfonos inteligentes. Las redes 802.15.1 operan en la banda de radio sin licencia de 2,4 GHz de manera TDM, con intervalos de tiempo de 625 microsegundos. Durante cada intervalo de tiempo, un emisor transmite en uno de los 79 canales, con el canal cambiando de manera aleatoria de un intervalo a otro. Esta forma de salto de canal, difunde las transmisiones en el tiempo sobre el espectro de frecuencia. 802.15.1. Los dispositivos 802.15.1 se organizan primero en una piconet (Red informática cuyos nodos se conectan utilizando Bluetooth) \\\\
\textbf{Zigbee}\\\\
Es  una segunda red de área personal estandarizada por el IEEE es el estándar 802.14.5 [IEEE 802.15 2012]. Mientras que las redes Bluetooth proporcionan una velocidad de datos de "reemplazo de cable" de más de un Megabit por segundo, Zigbee está dirigido a aplicaciones de menor potencia, menor velocidad de datos y menor ciclo de trabajo que Bluetooth. Si bien podemos tender a pensar que "más grande y más rápido es mejor", no todas las aplicaciones de red necesitan un gran ancho de banda. Zigbee define velocidades de canal de 20, 40, 100 y 250 Kbps, dependiendo de la frecuencia del canal. También comparte muchos mecanismos con otros protocolos de capa de enlace: marcos de baliza y acuses de recibo de capa de enlace, protocolos de acceso aleatorio con sentido de portadora con retroceso exponencial binario, y asignación fija y garantizada de franjas horarias. \\\\
\large
\textbf{\textit{\underline{6.3 Acceso a internet celular}}}\\\\
\normalsize
Dado que la telefonía celular ahora es omnipresente en muchas áreas en todo el mundo, una estrategia natural es extender las redes celulares para que admitan no solo la telefonía de voz sino también el acceso inalámbrico a Internet. Idealmente, este acceso a Internet sería a una velocidad razonablemente alta y proporcionaría una movilidad sin interrupciones, permitiendo a los usuarios mantener sus sesiones TCP mientras viajan, por ejemplo, en un autobús o un tren. Con velocidades de bits suficientemente altas en sentido ascendente y descendente, el usuario podría incluso mantener sesiones de videoconferencia mientras se desplaza. \\\\
\textbf{\textit{\underline{6.3.1 Descripción general de la arquitectura de red celular}}}\\\\
 Los sistemas de primera generación (1G) fueron sistemas analógicos FDMA diseñados exclusivamente para la comunicación de solo voz. Estos sistemas 1G están casi extintos ahora, ya que han sido reemplazados por sistemas digitales 2G. Los sistemas 2G originales también se diseñaron para voz, pero luego se extendieron (2.5G) para admitir datos (es decir, Internet), así como el servicio de voz. Los sistemas 3G que se están implementando actualmente también admiten voz y datos, pero con un énfasis cada vez mayor en las capacidades de datos y los enlaces de acceso de radio de mayor velocidad. \\\\
\textbf{\textit{\underline{6.3.2 Redes de datos celulares 3G: extensión de Internet a suscriptores celulares}}}\\\\
El tema de las redes de datos celulares es una colección bastante desconcertante de estándares competitivos y en constante evolución a medida que una generación tiene éxito a la primera e introduce nuevas tecnologías y servicios con nuevos acrónimos. Para empeorar las cosas, no existe un organismo oficial único que establezca los requisitos para las tecnologías 2.5G, 3G, 3.5G o 4G, lo que dificulta la resolución de las diferencias entre los estándares de la competencia. \\\\
\textbf{\textit{\underline{6.3.3 Red de núcleo 3G}}}\\\\
La red de datos celulares de núcleo 3G conecta redes de acceso de radio a Internet público. La red central opera con los componentes de la red de voz celular existente. En la red de voz celular existente, el enfoque adoptado por los diseñadores de servicios de datos 3G es claro: deje la red de voz celular GSM central existente intacta, agregando funcionalidad de datos celulares adicionales en paralelo a la red de voz celular existente. La alternativa es integrar nuevos servicios de datos directamente en el núcleo de la red de voz celular existente\\\\
\textbf{\textit{\underline{6.3.4 En 4G: LTE}}}\\\\
El estándar 4G de evolución a largo plazo (LTE) presentado por el 3GPP tiene dos innovaciones importantes sobre los sistemas 3G:
Evolved Packet Core-. El EPC es una red central simplificada totalmente IP que unifica la red de voz celular con conmutación de circuitos separada y la red de datos celulares con conmutación de paquetes. También hace una clara separación entre el control de red y los planos de datos del usuario. El EPC permite que múltiples tipos de redes de acceso de radio, incluidas las redes de acceso de radio 2G y 3G heredadas, se conecten a la red central. \\
.Red de acceso de radio LTE-. Utiliza una combinación de multiplexación por división de frecuencia y multiplexación por división de tiempo en el canal descendente, conocida como multiplexación por división de frecuencia ortogonal. En LTE, a cada nodo móvil activo se le asignan uno o más intervalos de tiempo de 0,5 ms en una o más de las frecuencias del canal. Al asignarse cada vez más franjas horarias, un nodo móvil puede lograr velocidades de transmisión cada vez más altas. \\\\
\large
\textbf{\textit{\underline{6.4 Gestión de la movilidad: principios}}}\\\\
\normalsize
Direccionamiento-. Cuando un nodo móvil reside en una red externa, todo el tráfico dirigido a la dirección permanente del nodo ahora debe enrutarse a la red externa. La red extranjera anuncia a todas las demás redes que el nodo móvil reside en su red. Esto podría ser a través del intercambio habitual de información de enrutamiento intradominio e interdominio y requeriría pocos cambios en la infraestructura de enrutamiento existente. La red extranjera simplemente podría anunciar a sus vecinos que tiene una ruta altamente específica a la dirección permanente del nodo móvil. Estos vecinos luego propagarían esta información de enrutamiento a través de la red como parte del procedimiento normal de actualizar la información de enrutamiento y las tablas de reenvío.\\\\
\textbf{\textit{\underline{6.4.1 Enrutamiento a un nodo móvil}}}\\\\
Enrutamiento indirecto a un nodo móvil-.En el enfoque de enrutamiento indirecto, el corresponsal simplemente dirige el datagrama a la dirección permanente del nodo móvil y envía el datagrama a la red, sin saber si el nodo móvil reside en su red local o está visitando una red extranjera; la movilidad es completamente transparente para el corresponsal.\\
Enrutamiento directo a un nodo móvil-. En el enfoque de enrutamiento directo, un agente corresponsal en la red del corresponsal aprende primero el COA del nodo móvil. Esto se puede hacer haciendo que el agente corresponsal consulte al agente local, suponiendo que el nodo móvil tiene un valor actualizado para su COA registrado con su agente local.\\\\
\large
\textbf{\textit{\underline{6.5 IP móvil}}}\\\\
\normalsize
La IP móvil define los protocolos utilizados por el nodo móvil o el agente extranjero para registrar y anular el registro de COA con el agente local de un nodo móvil. El estándar también define la manera en que los datagramas son reenviados a los nodos móviles por un agente local, incluidas las reglas para reenviar datagramas, reglas para manejar condiciones de error y varias formas de encapsulación.\\\\
\textbf{\textit{\underline{6.5.1 Descubrimiento de agentes}}}\\\\
Un nodo IP móvil que llega a una nueva red, ya sea que se conecte a una red extranjera o que registre a su red local, debe conocer la identidad del agente extranjero o local correspondiente. El agente transmite un mensaje ICMP con un campo de tipo 9 en todos los enlaces a los que está conectado. El mensaje de descubrimiento del enrutador contiene la dirección IP del enrutador (lo que permite que un nodo móvil conozca la dirección IP del agente). \\\\
\large
\textbf{\textit{\underline{6.6 Inalámbrico y movilidad: impacto en los protocolos de capa}}}\\
\textbf{\textit{\underline{superior}}}\\\\
\normalsize
Los protocolos de transporte en general, y TCP en particular, a veces pueden tener un rendimiento muy diferente en redes cableadas e inalámbricas, y es aquí, en términos de rendimiento, donde se manifiestan las diferencias. Se debe recordar que TCP retransmite un segmento que está perdido o dañado en la ruta entre el remitente y el receptor. En el caso de los usuarios de dispositivos móviles, la pérdida puede ser consecuencia de la congestión de la red o de la transferencia. En todos los casos, el ACK de receptor a remitente de TCP indica solo que un segmento no se recibió intacto; el remitente no sabe si el segmento se perdió debido a la congestión, durante la transferencia o debido a errores de bit detectados. En todos los casos, la respuesta del remitente es la misma: retransmitir el segmento. La respuesta de control de congestión de TCP también es la misma en todos los casos: TCP disminuye su ventana de congestión. Al disminuir incondicionalmente su ventana de congestión, TCP asume que la pérdida de segmento resulta de la congestión en lugar de la corrupción o la transferencia. Cuando se producen dichos errores de bit o cuando se produce una pérdida de transferencia, realmente no hay ninguna razón para que el remitente TCP disminuya su ventana de congestión. De hecho, bien puede ser el caso de que las memorias intermedias del enrutador estén vacías y los paquetes fluyan a lo largo de la ruta de extremo a extremo sin obstáculos por la congestión. Son posibles tres clases amplias de enfoques para tratar este problema: \\\\
• Recuperación local-. Los protocolos de recuperación local se recuperan de los errores de bits cuándo y dónde ocurren\\\\
• Conocimiento del remitente TCP de enlaces inalámbricos-. En los enfoques de recuperación local, el emisor TCP desconoce que sus segmentos atraviesan un enlace inalámbrico. Un enfoque alternativo es que el emisor y el receptor TCP sean conscientes de la existencia de un enlace inalámbrico, para distinguir entre las pérdidas congestivas que ocurren en la red cableada y la pérdida que ocurre en el enlace inalámbrico, e invocar el control de congestión solo en respuesta a pérdidas congestivas de la red cableada. \\\\
• Enfoques de conexión dividida. En un enfoque de conexión dividida, la conexión de extremo a extremo entre el usuario móvil y el otro punto final se divide en dos conexiones de capa de transporte: una desde el host móvil hasta el punto de acceso inalámbrico, y otra desde el punto de acceso inalámbrico al otro punto final de comunicación. La conexión de extremo a extremo está formada por la concatenación de una parte inalámbrica y una parte cableada. La capa de transporte sobre el segmento inalámbrico puede ser una conexión TCP estándar o un protocolo de recuperación de errores especialmente diseñado sobre UDP. \\\\
\newpage 
\Large
\textbf{\textit{Capitulo 9: Administración de redes}}\\\\
\normalsize
En este capitulo abarcaremos los protocolos,pasos a seguir y componentes de una red que un administrador de estas debería dominar y conocer, para así poder responder a una posible mal funcionamiento de una red, o en el mejor de los casos,evitarlo por completo.\\\\
\large
\textbf{\textit{\underline{9.1 ¿Qué es la administración de redes?}}}\\\\
\normalsize
Así como en la cabina de un avión o en una central nuclear, el administrador se encarga principalmente de monitorear, y se apoya de algunos indicadores para ello. Algo similar ocurre con las redes, aunque al paso del tiempo se han ido volviendo más sencillos los métodos para solucionar problemas de red. Si uno hoy en día encuentra algún problema de red, puede hacer ping para localizar la ubicación del problema y luego hacer modificaciones en la configuración, reiniciar el router, modificar o cambiar el software o, en otros casos, llamar a un compañero experimentado. Por ello la administración de redes son técnicas para mantener alguna red en buen estado, en funcionamiento y bien operativa, gracias a un constante control de calidad. Son importantes para poder hacer buen uso de la red y sus recursos. Algunas funciones importantes que desenvuelve un administrador de red son la de seguridad, el aislamiento y corrección de errores, y de mantenimiento, asimismo la de generar algún ingreso de acuerdo a las necesidades de los usuarios y controlar el acceso a páginas o servidores desde esa red.\\\\
\large
\textbf{\textit{\underline{9.2 Administración de infraestructura de redes}}}\\\\
\normalsize
La infraestructura de red son los componentes básicos que implican brindar servicios en telecomunicaciones, seguridad, bases de datos, controles de accesos, etc.; para algunas empresas.\\\\
Generalmente están compuestas por cableados estructurados, equipos de comunicaciones, electrónica de red y seguridad y control.\\\\
Son tres los componentes principales: Una entidad que administre, dispositivos a administrar, y un protocolo de administración.\\\\
La entidad administradora es una aplicación, generalmente con un humano que la maneja, que se ejecuta en alguna estación de red descentralizada. Es el lugar de la actividad para la gestión de red, donde se controla el procesamiento, análisis y la colección de datos de gestión de red. Aquí el administrador humano interactúa con 	los dispositivos de red.\\\\
Los dispositivos a administrar son las piezas de hardware (reales) dentro del dispositivo. Estos dispositivos tienen información asociada con ellos que se recopilan en una base de datos de gestión.\\
El protocolo de administración se ejecuta entre la entidad administradora y los dispositivos administrados, lo que le permite a la entidad administradora consultar el estado de los dispositivos y tomar medidas en estos. Tengamos en cuenta que el protocolo de administración no administra la red por sí mismo. En cambio, proporciona capacidades que un administrador de red puede usar para gestionar.\\\\
\large
\textbf{\textbf{\underline{9.3 El marco de gestión estándar de internet}}}\\\\
\normalsize
Contrariamente a lo que el nombre SNMP (Simple Network Management Protocol) podría sugerir, la administración de la red en Internet es mucho más que un simple protocolo para mover datos de gestión entre una entidad de gestión y sus agentes, y tiene que ser desarrollado para ser mucho más complejo. El actual Marco de administración estándar de Internet tiene sus raíces en el Protocolo simple de monitoreo de entrada, SGMP [RFC 1028]. SGMP fue diseñado por un grupo de investigadores, usuarios y gerentes de redes universitarias, cuya experiencia con SGMP les permitió diseñar e implementar SNMP en solo unos meses [Lynch, 1993], muy lejos del proceso de estandarización bastante extendido de hoy.\\\\
\large
\textbf{\textit{\underline{9.4 Abstract Syntax Notation One (A.S.N.1)}}}\\\\
\normalsize
ASN es un estándar originado en ISO que es utilizado por varios protocolos relacionados con Internet, particularmente en el área de administración de redes, y un lenguaje de administración de datos. Además, también proporciona Reglas de codificación básica (BER) las cuales especifican cómo las instancias de objetos que se han definido usando el lenguaje de definición de datos ASN. 1 se deben enviar a través de la red. Adopta parámetros de tipo, longitud y valor para cada elemento a enviar.\\\\
\large
\textbf{\textit{\underline{9.5 Conclusión}}}\\\\
\normalsize
En este capítulo, se incentiva la necesidad para proporcionar herramientas apropiadas para el administrador de red, cuyo trabajo es mantener la red en funcionamiento, para realizar el monitoreo, sondeo, y configurar y analizar datos y el funcionamiento correcto de la red. La arquitectura de gestión de red gira en torno a los ya mencionados administrador de red, un conjunto de dispositivos administrados remotamente, ya sea haciendo ping, por ejemplo, y los protocolos que se emplean y que interconectan al administrador y al administrado. En el marco de gestión de administración de redes, profundizamos en el protocolo de SNMP, se vio como SNMP crea instancias de los componentes clave de la arquitectura de gestión de redes. Aprendimos que ASN. 1 juega un papel clave en la capa de la presentación en el modelo de referencia ISO. Asimismo, fue importante proporcionar traducción notoria entre formatos específicos de una misma red.
\end{document}
